九品中正制 vs 社會信用體系

九品中正制是魏晉南北朝時期中央政府的官員選拔制度，中正制每隔三年清理調整一次，有所上下，言行有修者則升之，如由五升四，道義有虧者則下之，如自五退六。

九品中正制的最大弱點就在於，大多數的中正官會受到各種誘惑而喪失底線，藉機斂財，導致大量無才這被評為高等品級而獲取高位。士才德漸漸被忽視，家世則越來越重要，甚至成為唯一的標準，到西晉的時候終於形成了"上品無寒門，下品無士族"的局面。九品中正制不僅成為維護和鞏固門閥統治的重要工具。到了隋代，隨着門閥制度的衰落，此制終被廢除。

優化九品中正制。